\chapter{Hasító táblázatok, ugrólisták}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Hasítás}
Adott egy nagy méretű $U$ univerzum, amelyhez a kulcsok által azonosított
elemek tartoznak. Ezek közül szeretnénk elemeket tárolni egy $m$ méretű $T$
tömbben úgy, hogy az elemek a kulcsok alapján hatékonyan megtalálhatóak
legyenek. A továbbiakban feltesszük, hogy az elemek maguk a \emph{kulcsok}, de
a valódi alkalmazásokban a kulcsok csak azonosításra szolgálnak, és az elemek
további adatokat tartalmaznak.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Hasító függvény választása}
Válasszunk egy $h\colon U\rightarrow\left\{0, 1, \ldots, m-1\right\}$
\emph{hasító függvényt}, amely minden $a$ halmazelemre megadja azt a
tömbindexet, ahol az elemet a tömbben tárolni szeretnénk:
$T{\left[h{\left(a\right)}\right]}=a$. Abban az esetben van probléma, ha két
különböző elemet ugyanott szeretnénk tárolni, azaz, ha $a\neq b$, de
$h{\left(a\right)}=h{\left(b\right)}$. Az ilyen esetekben \emph{ütközésről}
beszélünk.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Ütközésfeloldás nyílt címzéssel}
Nyílt címzés esetén, egy helyre csak elemet teszünk, és az ütközést úgy oldjuk
fel, hogy nem csak egy hasító függvényünk van, hanem minden elemhez tartozik
egy \emph{próbasorozat}. Az elemet a próbasorozatból az első üres helyre
tesszük.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Ütközésfeloldás láncolással}
Ebben az esetben az ütközést úgy oldjuk fel, hogy ugyanarra a helyre rakjuk az
elemeket. Tehát a $T$ tömb elemei láncok, minden láncelem egy adatból (\kulcs)
és egy mutatóból áll, amely a következő láncelemre mutat (\kovetkezo). Legyen
$\elso$ egy adott lánc \textqq{fejére} mutató pointer.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Elem keresése hasítótáblázatban}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$k\in U$ elem.}
    \Procedure{Keres}{$k$}
    \State$q\gets T{\left[h{\left(k\right)}\right]}.\elso$
    \While{$q\neq\nil$ és $q.\kulcs\neq k$}
      \State$q\gets q.\kovetkezo$
    \EndWhile
    \State\Return$q$
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Elem beszúrása hasítótáblázatba}
Először megállapítjuk, hogy a tömb melyik indexén fog elhelyezkedni a
beszúrandó elem. Ha az elem az adott indexen nem szerepel még a láncolt elemek
között, akkor beszúrjuk a hasító táblába a legutolsó elem után láncolva,
ellenkező esetben (ha már szerepel benne), akkor nem történik meg az elem
újbóli beszúrása.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Elem törlése hasítótáblázatból}
Először megvizsgáljuk, hogy a törlendő elem szerepel-e a táblázat meglévő
elemei között. Ha nem, akkor nem csinálunk semmit. Ha igen, akkor a megfelelő
indexen az elemek láncában a törlendő elemet megelőző elem \kovetkezo\ 
mutatóját a törlendő elem utánira állítjuk, ezáltal a törlendő elem
\textqq{kiesik} a hasító táblázatból.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mydefin}[kitöltési tényező]
  \emph{Kitöltési tényezőnek} nevezzük az egy láncba fűzött elemek átlagos
  számát: $\alpha=\frac{m}{n}$, ahol $n$ a beszúrt elemek száma.
\end{mydefin}
Feltételezhetjük, hogy minden elem egyforma valószínűséggel képződik le bármely
résre függetlenül attól, hogy a többiek hová kerültek. Ezt \emph{egyszerű
egyenletes hasítási feltételnek} nevezzük.
\begin{mytheorem}
  Láncolásos ütközésfeloldásnál, ha a hasítás egyszerű egyenletes, akkor a
  sikeres (valamint a sikertelen) keresés átlagos ideje
  $\mathcal{O}{\left(1+\alpha\right)}$.
\end{mytheorem}
\begin{mycorol}
  Ha $\alpha$ konstans, akkor a keresés, beszúrás és törlés ideje
  $\mathcal{O}{\left(1\right)}$.
\end{mycorol}
\begin{mydefin}[ugrólista]
  Olyan adatszerkezet, amelyre teljesül a következő három feltétel.
  \begin{description}[nosep]
  \item[Rendezettlánc-tulajdonság] Minden cellának az első szomszéd
    kapcsolatát tekintve rendezett lánc.
  \item[Előremutató rendezési tulajdonság] Minden cella $k$-adik szomszédja
    megelőzi a láncban a $\left(k+1\right)$-edik szomszédját.
  \item[Keresztezésmentesség-tulajdonság] Bármely $x$ cellára, ha $y$
    szomszédja $x$-nek, akkor minden olyan $z$ cellának, amely a láncban $x$ és
    $y$ között van, bármely szomszédja nem $y$ után van a láncban.
  \end{description}
\end{mydefin}
